<resources>
    <string name="app_name">Custom Bottom Navigation</string>
    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="navigation_drawer_open">open</string>
    <string name="navigation_drawer_close">cose</string>
    <string name="todo">Compas</string>
    <string name="reset">Reset</string>

    <string-array name="list_header">
        <item> ১. ওযু এবং তায়াম্মুম:</item>
        <item> ২. কনামাজের ফরজ, সুন্নাত ও ওয়াজিব সমূহ</item>
        <item> ৩. পাচঁ ওয়াক্ত নামাজের সময়সূচী</item>
        <item> ৪. লাইলাতুল কদ্দরের দুআ</item>
        <item> ৫. তারাবীহ সালাতের প্রতি চার রাকাতে বিরতিতে পড়ার দুআ</item>


    </string-array>
    <string-array name="list_header2">
        <item> ১. ওযু এবং তায়াম্মুম:</item>
        <item> ২. কনামাজের ফরজ, সুন্নাত ও ওয়াজিব সমূহ</item>
        <item> ৩. পাচঁ ওয়াক্ত নামাজের সময়সূচী</item>
        <item> ৪. লাইলাতুল কদ্দরের দুআ</item>
        <item> ৫. তারাবীহ সালাতের প্রতি চার রাকাতে বিরতিতে পড়ার দুআ</item>


    </string-array>
    <string-array name="list_header3">
        <item> 1. মুখ মন্ডল ধৌত করা। \n 2. দুই হাত কনুই সহ ধৌত করা। \n 3. মাথার চার ভাগের এক ভাগ মাসেহ করা।\n 4. দুই পা টাখনু সহ ধৌত করা।</item>
        <item> ২. কনামাজের ফরজ, সুন্নাত ও ওয়াজিব সমূহ</item>
        <item> ৩. পাচঁ ওয়াক্ত নামাজের সময়সূচী</item>
        <item> ৪. লাইলাতুল কদ্দরের দুআ</item>
        <item> ৫. তারাবীহ সালাতের প্রতি চার রাকাতে বিরতিতে পড়ার দুআ</item>


    </string-array>
    <string-array name="list_child">

        <item>
ذَهَبَ الظَّمَأُ وَابْتَلَّتِ العُرُوْقُ، وَثَبَتَ الْأَجْرُ إِنْ شَاءَ اللّٰهُ

পিপাসা মিটেছে, শিরাগুলো সিক্ত হয়েছে এবং আল্লাহ্‌ চান তো সওয়াব সাব্যস্ত হয়েছে।

আবূ দাউদ ২/৩০৬, নং ২৩৫৯। সহীহুল জামে‘ ৪/২০৯
</item>
        <item>
أَفْطَرَ عِنْدَكُمُ الصَّائِمُوْنَ، وَأَكَلَ طَعَامَكُمُ الْأَبْرَارُ، وَصَلَّتْ عَلَيْكُمُ الْمَلاَئِكَةُ

আপনাদের কাছে রোযাদাররা ইফতার করুন, আপনাদের খাবার যেন সৎলোকেরা খায়, আর আপনাদের জন্য ফিরিশতারা ক্ষমা প্রার্থনা করুন।

সুনান আবি দাউদ ৩/৩৬৭, নং ৩৮৫৬; ইবন মাজাহ ১/৫৫৬, নং ১৭৪৭; নাসাঈ, আমালুল ইয়াওমি ওয়াল লাইলাহ, নং ২৯৬-২৯৮। আর সেখানে স্পষ্টভাবে বর্ণিত আছে যে রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম যখন তার পরিবারের কাছে ইফতার করতেন তখন তা বলতেন। আর শাইখ আলবানী তাঁর সহীহ আবি দাউদে একে সহীহ বলেছেন, ২/৭৩০।
 </item>
        <item> نِّيْ صَائِمٌ، إِنِّيْ صَائِمٌ <br></br>নিশ্চয় আমি রোযাদার, নিশ্চয় আমি রোযাদার।

বুখারী, (ফাতহুল বারীসহ) ৪/১০৩, নং ১৮৯৪; মুসলিম, ২/৮০৬, নং ১১৫১
 </item>
        <item><br></br> হে আল্লাহ! তুমি ক্ষমাকারী, তুমি মাফ করতেই পছন্দ কর, অতএব তুমি আমাকে মাফ করে দাও

সুনান ইবনে মাজাহ, বই ৩৪, হাদিস ২৪
 للّٰهُمَّ إِنَّكَ عَفُوٌّ تُحِبُّ الْعَفْوَ فَاعْفُ عَنِّيْ </item>
        <item>
            আমাদের দেশে অনেক আগে থেকে একটি রেওয়াজ চালু আছে। বিশেষ করে গ্রামগঞ্জে তারাবীহ সালাতের প্রতি চার রাকাতের পর পুরো মসজিদের সব মুসল্লি একত্রে সুর করে একটি দুআ পড়েন। দুআর শুরুটি এরকমঃ "সুবহানাযিল মুলকে ওয়াল মালাকুতে..."

দুঃখের বিষয় হলো উক্ত দুআটি কুরআন-হাদীসের কোথাও খুঁজে পান নি আলেমগণ। কোনো মুহাদ্দীসই উক্ত দুআটি কোনো হাদীসের কিতাবে আছে বলে জানতে পারেন নি। দুআর কথাগুলো ভালো। কিন্তু এই দুআটি আমরা যেরকম বিশেষ ভাবে তারাবীহ সালাতের প্রতি চার রাকাতের পর পড়াকে অনেক ফজিলতের বা একে তারাবীহ সালাতের দুআ বলে জানি। আল্লাহর রাসূল (সা) আমাদেরকে তা শিক্ষা দেন নি। কোনো সাহাবী এই দুআ পড়েছেন বলে জানা যায় না।

তাহলে এই দুআ কোথা থেকে আসলো? সালাতের নিয়তের আরবি বাক্যগুলোর মত এই দুআটিও কোনো আলেম বা আরবি ভাষা জানেন এমন ব্যক্তি বানিয়েছেন। এর মাঝের অনেকগুলো শব্দ বা বাক্য অন্য কোনো দুআর অংশ হিসাবে পাওয়া যায়। কিন্তু এখানে পূর্ণাঙ্গ যেই দুআটি পড়া হয় তার অস্তিত্ব কুরআন-হাদীসে পাওয়া যায় না। তাই এই দুআকে তারাবীহ সালাতের প্রতি চার রাকাতে পড়াকে সুন্নত মনে করলে বা বিশেষ ফজিলতের মনে করলে তা বিদআত বলে গণ্য হবে। আল্লাহর রাসূল (সা) আমাদেরকে অনেক অনেক দুআ শিক্ষা দিয়েছেন। তাহলে কেন আমরা এমন দুআ পড়ব যা রাসূলের (সা) থেকে আসে নি? আমরা যুক্তি দিয়ে, একগুয়েমী করে কেন দলীল দিব আমাদের পূর্ব পুরুষেরা পড়ে গেছেন তাই আমাদেরও পড়তে হবে? সহীহ হাদীস দ্বারা যেই পরিমাণ দুআ প্রমাণিত সেগুলো শিক্ষা করতেই তো আমাদের জীবন পার হয়ে যাবে। তাহলে কেন এমন বাক্যগুলো মুখে আউড়াবো যেগুলোর ব্যাপারে আল্লাহর রাসূল (সা) কোনো সার্টিফিকেট দেন নাই?

তারাবীহ সালাতের প্রতি চার রাকাতের মাঝে বিরতি দেয়া হয়। এই বিরতি দেয়াকে বলে তারাবীহ। এই বিরতির সময় আমরা যে কোনো যিক‍্‍র করতে পারি। ইস্তেগফার করতে পারি। দরূদ পড়তে পারি। যে কোনো মাসনূন দুআ (সুন্নাহ নির্দেশিত দুআ) পড়তে পারি। অথবা চাইলে চুপ করে বসে থেকে রেস্টও নিতে পারি। সাথে করে খাবার, পানি, চা-কফি নিয়ে গেলে এই বিরতিতে এগুলো খেতে পারি। এই বিরতি মূলত বিশ্রামের জন্য। এই বিশ্রামের সময়টাও আমরা আল্লাহর স্মরণে থাকতে পারলে আমাদেরই লাভ। তাই আসুন আমরা হাদীসে উল্লেখ আছে এমন যে কোনো দুআ ও যিক‍্‍র এই বিরতিতে করি। যদি বসে বসে সুবহানাল্লাহ, আলহামদুলিল্লাহ, আল্লাহু আকবার পড়ি তাহলে সেটাও অনেক উত্তম যিক‍্‍র হবে ইনশাআল্লাহ। আল্লাহ আমাদেরকে শিরক ও বিদআত মুক্ত দ্বীনের উপর অটল রাখুন।

[উক্ত দুআর ব্যাপারে আপনার দ্বিমত থাকলে বা এই দুআ কোনো হাদীসের কিতাবে কোথাও উল্লেখ থাকলে আমাদেরকে জানাতে পারেন। তা জাল বা জয়ীফ না হলে আমরা ইনশাআল্লাহ আমাদের কনটেন্ট আপডেট করে দিব। দলীল ছাড়া অযথা আমাদের গালমন্দ না করার জন্য আগাম ধন্যবাদ।]

        </item>

        <!--        <item>-->
        <!--            -->
        <!--            -->
        <!--            <string-array name="child">-->
        <!--                <item>This is child1\n\n</item>-->
        <!--                <item> This is child2\n\n</item>-->
        <!--                <item> This is child3\n\n</item>-->
        <!--            </string-array>-->

        <!--        </item>-->
    </string-array>
    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
</resources>